%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-tikz}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-paternault}

\usepackage[
  a5paper,
  margin=5mm,
  includehead,
  headsep=5mm,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}

\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 11 --- Fonctions de référence}}
\fancyhead[R]{\textsc{Fonction cube}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{definition*}[Fonction cube]
  La fonction définie sur $\mathbb R$ par $f(x)=x^3$ est appelée \dotfill %\blanc{fonction cube}.
\end{definition*}

\begin{multicols}{2}
  \begin{propriete*}[Signe et Variations]~
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=2,espcl=2]
        {$x$ /.8,
        $x^3$ /.8}
        {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
        %\tkzTabLine{, -,0,+,}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \tkzTabInit[lgt=2,espcl=4]
        {$x$ /.8,
        $x\mapsto x^3$ /1}
        {$-\infty$,$+\infty$}%
        %\tkzTabVar{-/, +/}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{propriete*}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
      \begin{axis}[
          axis equal,
          xtick={0,1},
          ytick={0,1},
          minor xtick={-4,-3,...,4},
          minor ytick={-4,-3,...,4},
          xmin=-4,
          xmax=4,
          ymin=-4,
          ymax=4,
          axis lines=middle,
          grid style={dotted,black,thick},
          grid=both,
          restrict x to domain=-4:4,
          restrict y to domain=-4:4,
          thick,
        ]
        \addplot [blue, very thick,samples=100, smooth] {x*x*x)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{multicols}

\begin{exemple}
  Comparer, sans les calculer, les nombre suivants.
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $1,023^3$ et $1,043^3$
        %\item $-398^3$ et $-1729^3$
      \item $\left(\frac{34}{19}\right)^3$ et $\left(\frac{63}{19}\right)^3$
      \item $\left(-0,3\right)^3$ et $\left(-0,03\right)^3$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{defprop*}
  Pour tout nombre $a$, l'équation $x^3=a$ admet exactement une solution, notée $\sqrt[3]{a}$, appelée \blanc{racine cubique} de $a$, et vérifiant :
	\[\left(\sqrt[3]{a}\right)^3=\sqrt[3]{a^3}=a\]
\end{defprop*}

\begin{remarque*}[Hors programme]
  On peut aussi noter la racine cubique : $\sqrt[3]{a}=a^{^1/_3}$.
\end{remarque*}

\begin{exemple}
  Résoudre :
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $x^3=-8$
      \item $x^3=125$
      \item $x^3=-23$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{methode*}
  Pour résoudre les inéquations de type $x^3<a$ et $x^3>a$, on utilise le fait que la racine cubique est strictement croissante.
\end{methode*}

\begin{exemple}
  Résoudre les équations et inéquations suivantes.
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $x^3<1000$
      \item $x^3\geq0$
      \item $x^3\leq42$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Résoudre les équations et inéquations suivantes.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $(x+5)^3=8$
      \item $2(5x-4)^3\leq54$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\end{document}
